<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Projektinformation</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>Karl Kraus (1874–1936) war eine zentrale Persönlichkeit der Wiener Moderne und als
               Schriftsteller sowie Publizist ungeheuer produktiv. Obwohl das Rechtssystem für ihn
               von zentraler Bedeutung war, sind seine umfangreichen Rechtsakten nahezu unerforscht.
               Sie stammen aus der Kanzlei seines langjährigen Anwaltes Oskar Samek, dokumentieren
               über 200 Fälle aus 17 Jahren (1922–1938) und befinden sich im Karl Kraus-Archiv der
               Wienbibliothek im Rathaus.</p>
            <p>Das FWF-Projekt der Rechtsakten Karl Kraus baut auf das vorangegangene Projekt Karl
               Kraus Online – Die Rechtsperson (Ludwig Boltzmann Institut für Geschichte und Theorie
               der Biographie) auf. Katharina Prager hat von 2012 bis 2018 Bestände des Karl
               Kraus-Archivs in der Wienbibliothek im Rathaus neu geordnet und digitalisiert. Das
               Resultat war bis April 2022 auf der Plattform Karl Kraus Online zugänglich. Seit Mai
               2022 löst die hier vorliegende Edition der Rechtsakten die alte Darstellung ab. Die
               unter dem Punkt Der Vorleser erstmals vollständig publizierten Vorlesungsprogramme
               Karl Kraus’ sind aber weiterhin unter folgender Adresse abrufbar:
               https://www.kraus.wienbibliothek.at/der-vorleser.</p>
            <p>Die Digitalisate der Rechtsakten aus der Kanzlei Oskar Samek wurden in dem im
               September 2018 begonnenen Forschungsprojekt im Volltext erschlossen, ediert und zum
               Teil auch schon ausgewertet. Die Ergebnisse liegen nun in Form dieser
               wissenschaftlichen Edition vor.</p>
            <p>Die Digitalisate sind einer Transkription synoptisch gegenübergestellt. Der von der
               Text Encoding Initiative vorgegebene Standard zur Auszeichnung von XML-Dokumenten
               wurde für das Projekt und das zu edierende Material angepasst und optimiert. So ist
               die Auszeichnung der Texte und in der Folge die Herstellung von Bezügen zwischen den
               einzelnen Dokumenten und darüber hinaus ermöglicht.</p>
            <p>Den Nutzerinnen und Nutzern wird der Zugang zu dem umfangreichen und komplexen
               Material in mehrerer Hinsicht erleichtert:<lb/> Über eine Auswahl verschiedener
               Themen (Kultur, Recht, Politik) kommen die Benutzerinnen und Benutzer zu bestimmten
               Vorauswahlen von Akten, die jeweils mit einem erläuternden Text der Herausgeber:innen
               versehen sind. Zusätzlich gibt es die Möglichkeit, sich Dokumente nach
               handschriftlichen Kriterien gefiltert anzeigen zu lassen, da nachträgliche
               handschriftliche Überarbeitungen von besonderer Relevanz sein können. So kann unter
               anderem die Zusammenarbeit zwischen dem Anwalt Oskar Samek und seinem Mandanten Karl
               Kraus studiert werden.</p>
            <p>Daneben lässt sich auch eine Liste aller Akten aufrufen.</p>
            <p>Darüber hinaus können die Nutzerinnen und Nutzer über einen Handapparat auf mehrere
               Materialien zugreifen, welche die Beschäftigung mit den Akten zusätzlich
               unterstützen. Beiträge zu unterschiedlichen Aspekten der Edition und ihres Inhalts
               von Forschern unterschiedlicher Disziplinen bilden einen Teil. Ein anderer Teil ist
               Oskar Samek gewidmet und enthält einen biographischen Aufsatz sowie ein
               Interviewtranskript. Und im dritten Teil wird die durch Hermann Böhm verantwortete
               Print-Ausgabe der Rechtsakten aus den 1990er Jahren für die Forschung bereitgestellt.</p>
            <p>Daneben erhalten die Nutzerinnen und Nutzer aber auch die Möglichkeit, über von Karl
               Kraus Online adaptierte, aktualisierte Statistiken eine quantitative Auswertung zu
               den juristischen Delikten, Verfahren und Prozessen zu erhalten. Ein Zeitstrahl bietet
               einen Überblick über die gesamten 215 Akten.</p>
            <p>Für das Projekt stand die Forschungsfrage im Zentrum, wie Karl Kraus’ Zitatverfahren
               und -strategien konkret aussahen. Wer spricht in den Dokumenten, wer wird auf welche
               Weise zum Zeugen aufgerufen, und in welchem Kontext stehen die Zitate? Wie verhalten
               sie sich zu Zitaten in den anderen Texten von Kraus, welche Akten nahm Kraus später
               in seine Zeitschrift Die Fackel auf und sind im Laufe der für Österreich politisch
               bewegten 15 Jahre, über die sich die Rechtsakten erstrecken, Veränderungen bemerkbar?</p>
            <p>Die zahlreichen Auszeichnungen der edierten Dokumente (s. Editionsrichtlinien) geben
               auf viele dieser Fragen konkrete Antworten und legen gleichzeitig die Grundlage für
               weitergehende Forschungen.</p>
            <p>Das Konzept der Rechtsakten Karl Kraus wurde am Ludwig Boltzmann Institut for Digital
               History entwickelt und ausgeführt. Die technische Umsetzung (Programmierung
               Backend/Frontend) ist am Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage
               erfolgt, die Digitalisierung und Bereitstellung der Rechtsakten ermöglichte die
               Wienbibliothek im Rathaus.
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>