<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Christlich-sozial</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               Obwohl Kraus nach dem Ersten Weltkrieg politisch eher der
               Sozialdemokratie zugeneigt war, ging er gegen Zeitungen aus dem
               konservativen Spektrum nicht so häufig vor wie gegen die
               linksgerichteten. Nur drei Akten dokumentieren juristische Vorgehen
               gegen die christlich-soziale <title>Reichspost</title>. Interessanterweise ging
               Kraus gegen diese gleich zu Beginn seiner Zusammenarbeit mit Oskar Samek
               vor. 1922 forderten sie eine Berichtigung von Tatsachen, da die
               <title>Reichspost</title> den <title>Fackel</title>-Aufsatz „Ein Kreislauf“ falsch
               zitiert hatte. Als die Redaktion die Berichtigung nicht gebracht hatte,
               prozessierte Kraus. Er ging zwar in die zweite Instanz, verlor aber
               schließlich diesen Prozess. Ein Jahr darauf versuchten Kraus und Samek
               erneut, gegen die <title>Reichspost</title> aufgrund einer nicht erbrachten
               Berichtigung zu klagen. Doch auch diese Klage blieb erfolglos. Dass
               Kraus erst wieder gegen die <title>Reichspost</title> juristisch vorging, als
               diese 1927 über die Plakatierung des Schober-Plakates falsch berichtet
               hatte, ist in Anbetracht der häufigen Berichtigungsforderungen (etwa an
               das unparteiische <title>Neue Wiener Journal</title> oder an die
               <title>Arbeiter-Zeitung</title>) beachtlich. Auch dieser Berichtigungsforderung
               kam die <title>Reichspost</title> nicht nach und Kraus klagte ein drittes Mal
               ohne Erfolg. In der <title>Fackel</title> positionierte sich Kraus wiederum klar
               gegen die <title>Reichspost</title>, die Schobers am 15. Juli 1927 erlassenen
               Schießbefehl in der Verteidigung Wiens gerechtfertigt sah. Er zitierte
               unter anderem ihre verherrlichenden Berichte über den
               Reichsjustizpalastbrand, die nach Kraus eben nicht für eine
               christlich-soziale Gesinnung standen. Obwohl die
               <title>Reichspost</title> kritisch über Kraus’ Kampagne gegen Schober
               berichtete, sind in den Rechtsakten keine weiteren juristischen
               Auseinandersetzungen mit der Zeitung überliefert.
             </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>