<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Editionsrichtlinien</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Einleitung</head>
            <p>Die Dokumente der Rechtsakten aus der Kanzlei Oskar Samek enthalten unterschiedliche
               Textarten, weshalb für die verschiedenen Textgruppen auch unterschiedliche
               Editionsprinzipien aufgestellt wurden, die hier mitgeteilt werden. Außerdem bestehen
               die Akten aus verschiedenen Materialitätstypen, wobei der Großteil als Typoskripte
               überliefert ist. Darüber hinaus finden sich Handschriften sowie zahlreiche maschinen-
               und handschriftlich ausgefüllte vorbedruckte Formulare.</p>
            <p>Die umfangreichen Bearbeitungen des Karl Kraus-Archivs durch die Jahrzehnte hindurch
               führten dazu, dass ein kleiner Teil der Dokumente nur noch als Kopien in den Mappen
               selbst vorhanden ist. Ziel war es aber, den Rechtsaktenbestand so wiederzugeben, wie
               er derzeit vorliegt.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Grundlage der edierten Dokumente</head>
            <p>Als Textgrundlage wurde generell das veröffentlichte bzw. abgeschickte Dokument
               verwendet. Meistens liegt in den Rechtsakten nur bei den empfangenen Dokumenten der
               gegnerischen Seite bzw. der Gerichte das tatsächlich abgeschickte Dokument vor. Aus
               der Samek-Kanzlei sind in der Regel nur die Durchschläge der abgeschickten Dokumente,
               mitunter auch nur Vorstufen bzw. Fassungen, überliefert. Aus diesem Grund konnte
               nicht immer mit Sicherheit festgestellt werden, welcher Brief, welche Klage- oder
               Berufungsschrift tatsächlich abgeschickt wurde. Liegt das Dokument in mehreren,
               voneinander abweichenden Exemplaren vor, wurden die Varianten ediert, da diese den
               mitunter aufwendigen Arbeitsprozess und das Zwiegespräch zwischen Anwalt und Klient
               abbilden können. In diesen Fällen bildet die Textgrundlage dasjenige Exemplar, das
               den weitest fortgeschrittenen Arbeitsprozess darstellt. Auf Differenzen wird im
               Variantenapparat verwiesen. Sind die Textunterschiede zweier Exemplare erheblich,
               wurden beide Textzeugen ediert.</p>
            <p>Dokumentabschriften sind nur dann ediert, wenn sie das einzige überlieferte Exemplar
               darstellen. Dabei werden Schreib- bzw. Tippfehler ignoriert, da nicht die
               Fehleranfälligkeit der Schreiber:innen dokumentiert werden sollte. Gleiches Verfahren
               wurde bei den juristischen Dokumenten aus den Gerichten, etwa bei Urteilsschriften,
               angewendet, da hier kein Autor, wie es bspw. bei Briefen der Fall ist, zu bestimmen
               war, und diese Edition primär den Informationsgehalt des Urteils vermitteln soll.</p>
            <p>Innerhalb der Projektlaufzeit blieb nach Abschluss der Kodierung lediglich Zeit für
               einen Lektorats- bzw. Korrektoratsdurchgang.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Allgemeine Transkriptionsregeln</head>
            <p>Die Dokumente wurden zeilengenau transkribiert. Bei mehrspaltigem Satz werden die
               Spalteninhalte durch Absätze voneinander getrennt.</p>
            <p>Späte Änderungen, die oft handschriftlich erfolgt sind, wurden stets berücksichtigt,
               da sie die Korrekturabläufe transparent machen und zeigen, dass Anwalt und Mandant,
               mitunter auch sehr intensiv, an den Texten im Nachhinein gearbeitet haben.
               Tippfehler, die sofort geändert wurden, sind hingegen nicht ediert, da nicht die
               Schreibfähigkeit der Schreiber:innen dokumentiert werden soll. Falsche Schreibweisen
               von Namen wurden allerdings konsequent wiedergegeben. Grundsätzlich wurden nur den
               Wortlaut betreffende sowie spätere handschriftliche interpunktionelle und
               orthografische Änderungen wiedergegeben, Sofortänderungen der Orthografie und
               Interpunktion wurden hingegen nicht aufgenommen.</p>
            <p>Der Briefkopf in Korrespondenzen (der neben dem Datum, den Adressen der am
               Schriftstück beteiligten Personen ebenso einen Betreff und eine Diktatsigle enthalten
               kann) wurde in den Metadaten erfasst, nicht aber transkribiert. Stempel der
               gerichtlichen Dokumente wurden nicht transkribiert, aber in den Metadaten erfasst.</p>
            <p>Sperrungen und Unterstreichungen sind grundsätzlich als solche differenziert
               wiedergegeben, weil beide Hervorhebungen mitunter auch im selben Exemplar vorkommen
               können. Anführungszeichen sind einheitlich und typografisch korrekt (also nicht
               mimetisch) wiedergegeben, um die Lesbarkeit der Dokumente, in denen häufig zitiert
               wurde, zu gewährleisten. Auch die zum Teil gebräuchliche Schreibweise bei
               Preisangaben durch zwei Bindestriche wurde durch ein Halbgeviert angepasst.
               Verschleifungen bei Unterschriften wurden aufgelöst. Seiten- und Blattzählungen,
               Dittografien und Kustoden werden nicht wiedergegeben. Spatien zwischen Abkürzungen
               wurden einheitlich nicht gesetzt. Unvollständige Datumsangaben bzw. Teile davon
               wurden ergänzt, da diese bei Durchschlägen oft fehlen, auf dem Typoskript allerdings
               auf dem vorbedruckten Briefpapier vorhanden waren. Eigentümliche Schreibweisen wie
               bspw. die Verwendung eines Versal-„J“ anstelle des Versal-„I“ wurden normalisiert.
               Editorische Hinzufügungen wurden mit eckigen Klammern gekennzeichnet. Für
               unleserliche Buchstaben und Wörter sind (mehrere) „[¿]“ gesetzt.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Schreibmaterial</head>
            <p>Wurde in einem maschinell erstellten Dokument handschriftlich geändert, so ist dieser
               Wechsel des Schreibmaterials in der Transkription dargestellt sowie in den Metadaten
               genauer beschrieben, indem Schreiberhände und Schreibmaterial mitgeteilt sind. Bei
               nachträglichen handschriftlichen Hinzufügungen am Dokument wurde außerdem in der
               Darstellung unterschieden, ob es sich um eine handschriftliche Notiz bzw.
               Hervorhebung durch Marginalien am Rande handelt oder ob tatsächlich eine Änderung am
               Text vorgenommen wurde. Handschriftlich gesetzte Unterschriften wurden nicht als
               solche extra ausgezeichnet. Sogenannte Kanzleivermerke, die in der Regel ebenfalls
               handschriftlich und meistens am Ende eines Dokuments angebracht wurden, sind
               einheitlich differenziert in der Transkription wiedergegeben.</p>
            <p>Durch die synoptische Darstellung ist die Transkription an jeder Stelle mit dem
               Original überprüfbar.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Nicht transkribierte Dokumente und Akten</head>
            <p>Sämtliche Zeitungstexte, Originalmappen, -umschläge und Aktenvermerke sowie
               Kostenbestimmungen, Rückscheine, Rechnungen, Ladungen und weitere vorbedruckte
               Dokumente wurden nicht transkribiert, sondern mittels Faksimile dargestellt und durch
               die Angabe ihrer Metadaten erfasst. Die von Kraus und Samek angelegten
               Aktensammlungen zu Emmerich Békessy (Akten 43–59) wurden nicht ediert, da es sich
               hier meistens um Materialien zu Prozessen anderer Anwälte und ihrer Klienten handelt.
               Die Akten 204–215, bei denen es sich primär um separat abgelegte Kontextmaterialien
               handelt, wurden ebenfalls nicht ediert.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Materialitäts- und Dokumentstypen</head>
            <p>Allen edierten Dokumenten wurden in den Metadaten Materialitäts- und Dokumentstypen
               zugeordnet, die auf einer für das Projekt und den Aktenbestand speziell erarbeiteten
               Taxonomie basieren. Liegt ein Dokument in der Mappe nur als archivarische Kopie vor,
               wurde der Materialitätstyp „Kopie“ ergänzt.</p>
         </div>
         <div>
            <head>Intertextualität und weitere Referenzen</head>
            <p>Der Projektausrichtung und zentralen Forschungsfrage gemäß wurden im transkribierten
               Text mehrere Auszeichnungen vorgenommen. Alle identifizierbaren Werke und Zitate aus
               Rechtstexten, die in <ref target="https://alex.onb.ac.at/">ALEX</ref> (Service der Österreichischen Nationalbibliothek) mit
               Digitalisaten zu historischen Rechts- und Gesetzestexten enthalten sind, wurden
               referenziert. Nicht ermittelte Werke und Zitate wurden als solche ausgezeichnet.
               Außerdem wurden Zitate und Werke aus der <ref target="https://fackel.oeaw.ac.at/">Fackel</ref> seitengetreu referenziert. Darüber
               hinaus sind Zitate aus anderen, in den Rechtsakten enthaltenen Dokumenten bzw. die
               Dokumente selbst ausgezeichnet und referenziert.</p>
            <p>Ein Sonderfall der Auszeichnung stellen jene in den Akten enthaltenen Textpassagen
               dar, die zu einem späteren Zeitpunkt in der Fackel veröffentlicht wurden und somit
               Teil eines literarischen Textes wurden. Diese sogenannten Fackel-Intertexte sind,
               soweit sie identifizierbar waren, rot hervorgehoben und mit einem Verweis auf die
               entsprechende Stelle in der Fackel referenziert.</p>
            <p>In den Transkriptionen werden neben den Intertextualitätsreferenzen weitere Entitäten
               wie Personen, Orte, Institutionen ausgezeichnet.</p>
            <p>Für Beispiele zu den beschriebenen Auszeichnungen siehe textkritische Zeichen.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>