<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Medienhistorisches</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Kultur</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               Handeln die meisten Fälle der Rechtsakten von Berichtigungsforderungen
               oder Ehrenbeleidigungen, so gibt es doch wenige, in denen Bildrechte
               Gegenstand juristischer Auseinandersetzungen sind. Meistens ging Kraus
               hier gegen die publizistische Verwendung seines Abbildes wie etwa in
               Akte 188 vor, welche die Durchsetzung des Verbots, Kraus auf Lesezeichen
               der Zigarettenfirma Olleschau abzubilden, dokumentiert. Er ging aber
               auch gemeinsam mit seiner Schwester Marie Turnowsky gegen die
               Verfälschung einer in der Boulevard-Zeitung
               <title>Die Stunde</title> publizierten Fotografie der beiden vor. Auch wenn der
               Satiriker bei seinen berühmten Vorlesungen die Bühne nicht scheute, so
               lehnte es Kraus doch ab, in der Öffentlichkeit fotografiert zu werden.
               Mit Akte 182 ist nicht nur diese Abneigung überliefert, sondern auch
               eine ausführlichere Begründung dieser: In einer eidesstattlichen
               Versicherung erläuterte Kraus, inwiefern ihm das Recht am eigenen Bild
               obliege. Ging Kraus zwar selbst mit Eifer gegen den Abdruck seines
               Abbildes vor, verhielt es sich bei Fotografien und Abbildungen anderer
               Personen jedoch nicht so. In Akte 167 ist dokumentiert, wie Kraus und
               Samek im umgekehrten Fall auch gegen den Besitzanspruch einer Fotografie
               argumentieren konnten. So waren beide der Meinung, dass die
               Veröffentlichung einer Fotografie des Sportfotografen Lothar Rübelts in
               der <title>Fackel</title> nicht inkriminierbar sei (und bekamen vom Obersten
               Gerichtshof auch Recht).
             </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>