<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Nationalsozialismus</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Politik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               Drei Akten bezeugen Kraus’ Kampf gegen die nationalsozialistischen sowie
               antisemitischen Tendenzen zwischen 1927 und 1929. In diesem Zeitraum
               ging Kraus sowohl gegen den <title>Volkskampf</title> als auch gegen den <title>Völkischen
               Beobachter</title> vor. Beide Zeitungen waren nationalsozialistisch
               ausgerichtet. Meistens bildeten beleidigende Provokationen, die Kraus’
               Judentum betrafen, unwahre Behauptungen oder absichtliche Falschzitate
               die Grundlage für juristische Interventionen. Zwei geforderte
               Berichtigungen wurden im <title>Volkskampf</title> sogar tatsächlich gebracht und auch
               bei den zwei Ehrenbeleidigungsklagen wurde Kraus Recht gegeben.
               Allerdings suchten diese Zeitungen oft Wege, Kraus erneut zu demütigen.
               Im Falle des <title>Volkskampf</title>, in dem die geforderten Berichtigungen
               gleichzeitig auch beleidigende Bemerkungen enthielten, unterließ Kraus
               eine weitere Berichtigung. Er reichte auch nicht die Klage aufgrund
               eines möglichen Verstoßes gegen das Pressegesetz ein, das eigentlich
               vorschrieb, geforderte Berichtigungen ohne Zusätze zu drucken. Bei einer
               anderen Zeitung mit demselben Vorgehen hätte Kraus wohl geklagt.
               Offenbar entschlossen aber Kraus und seine Anwälte sich dazu, sich
               diesen Zeitungen dann doch nicht weiter zu widmen.
             </p>
             <p>
               Akte 189 nach März 1933 dokumentiert schließlich exemplarisch die
               publizistische Reaktion auf Kraus’ ‚Verstummen‘. Dass Kraus auf die
               nationalsozialistische Machtergreifung in Deutschland nur mit einem
               Gedicht und der Grabrede auf Adolf Loos reagierte, verärgerte etliche so
               sehr, dass im Gegenzug einige Zeitungen Nachrufe auf Karl Kraus drucken
               ließen. Die Zeitschrift <title>Gegen-Angriff</title> druckte zusätzlich noch das
               Gedicht „Man frage nicht“ und vergaß dabei, ein Komma zu setzen, weshalb
               Kraus die Berichtigung forderte. Ehrenbeleidigungsklagen und weitere
               Berichtigungsforderungen folgten. Der <title>Gegen-Angriff</title> beleidigte daraufhin
               Kraus weiterhin und zog seinen Kampf ums Komma ins Lächerliche. Während
               Bertolt Brecht noch sowohl für Kraus’ knapp sieben Monate langes
               Verstummen als auch für die Publikation der Grabrede und des Gedichts
               als erste Reaktion auf die Machtergreifung Verständnis hatte, änderte
               sich seine befürwortende Haltung gänzlich mit der Publikation „Warum die
               Fackel nicht erscheint“ (1934). Kraus’ darin geäußerte Kritik gegen die
               Sozialdemokraten sowie die klare Positionierung für das Dollfuß-Regime
               isolierten ihn schließlich noch mehr als sein Verstummen 1933.
             </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>