<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Berliner Tageblatt</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Kultur</term>
               <term>Polemik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               Die Akten zu den Auseinandersetzungen im Umfeld des
               <title>Berliner Tageblatts</title> gehören nicht nur zu den umfangreichsten,
               sondern sie sind auch die in der <title>Fackel</title> im größten Umfang
               zitierten. Ausgehend von den 1926 begonnenen Streitigkeiten mit dem
               erfolgreichen Literaturkritiker und Redakteur des
               <title>Berliner Tageblatts</title> Alfred Kerr, die neben Beleidigungen auch
               dessen angebliche Kriegslyrik zum Gegenstand hatten, mündete diese
               große, ursprünglich gegen eine einzige Person begonnene Kampagne in
               gleich mehrere juristische Auseinandersetzungen. Ab 1928 gingen nämlich
               Kraus und seine Berliner Anwälte gegen den Verlag (Rudolf Mosse) und ab
               1931 auch gegen die Redaktion des <title>Berliner Tageblatts</title>, eine der
               meistgelesenen Tageszeitungen Deutschlands, vor. 1929 klagte Kraus
               schließlich noch gegen deren Herausgeber Theodor Wolff. Meistens ging es
               hierbei um Ehrenbeleidigungen, die sich beide Parteien ununterbrochen
               vorwarfen. Weiterhin forderte Kraus Berichtigungen. Letztlich hat er
               aber aus keiner anderen Akte der über 200 Fälle in der <title>Fackel</title> so
               umfangreich zitiert wie aus der Akte 68. Nachdem sein Anwalt Viktor
               Fraenkl einem Vergleich im Kerr-Prozess 1928 ohne Kraus’ Erlaubnis
               zugestimmt hatte, nahm Kraus diese für ihn schwer zu ertragende Schmach
               nicht nur zum Anlass, sich von Fraenkl als Anwalt zu trennen, sondern
               gleichfalls die relevanten Akten zum Fall Kerr noch im selben Jahr in
               einer fast über 200 Seiten langen <title>Fackel</title> zu veröffentlichen.
               Kraus versuchte also, von den juristischen Auseinandersetzungen nicht
               nur für seinen polemischen Kampf zu profitieren, sondern er nutzte diese
               auch, um ihren Stoff satirisch-literarisch zu verarbeiten. Diese
               publizistische Fortführung machte ihm Theodor Wolff schließlich zum
               Vorwurf, der glaubte, Kraus wolle sich mit der lancierten Kampagne gegen
               einen der bekanntesten Literaturkritiker Deutschlands lediglich zu einer
               größeren Leserschaft seiner Zeitschrift verhelfen.
             </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>