<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Schober, 15. Juli 1927</title>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-7516-0821">Johannes Knüchel</editor>
            <editor ref="https://orcid.org/0000-0002-5049-0779">Isabel Langkabel</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage, Österreichische
                  Akademie der Wissenschaften </name>
               <address>
                  <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
               <address>
                  <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <settlement>Wien</settlement>
                  <country>Österreich</country>
               </address>
               <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
            </publisher>
            <publisher>
               <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
               <address>
                  <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                  <postCode>1010</postCode>
                  <country>Wien</country>
                  <settlement>Österreich</settlement>
               </address>
               <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
            </publisher>
            <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
            <date>2022</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                  Namensnennung 4.0 International Lizenz </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <textClass>
            <keywords>
               <term>Kultur</term>
               <term>Polemik</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <p>
               Die gegen den Wiener Polizeipräfekten Johann Schober geführte Kampagne
               schließt direkt an die gegen Emmerich Békessy an. Kraus wollte, nachdem
               er bereits Békessy erfolgreich aus Wien vertrieben hatte, nun auch den
               Hauptverantwortlichen für den blutigen Ausgang der Demonstrationen am
               15. Juli 1927 aus der Stadt verbannen. Dafür versuchte Kraus unter
               anderem, Schober vor ein Gericht zu bringen. 1928 war es soweit: Kraus
               klagte gegen Schober wegen Ehrenbeleidigung und erzielte endlich einen
               Prozess. Das Strafbezirksgericht I Wien sprach Schober allerdings von
               der Anklage frei. Da Samek und Kraus nicht in Berufung gingen, ist die
               Akte zum Fall Schober mit 13 Dokumenten verhältnismäßig dünn. Weitere
               Akten überliefern aber Streitigkeiten im Kontext der Schober-Kampagne
               wie etwa die Falschzitierung des von Kraus in der Wiener Innenstadt
               angebrachten Plakats, mit dem er Schober aufforderte, als
               Polizeipräsident abzutreten, oder aber die nicht-rechtliche polizeiliche
               Konfiszierung des <title>Fackel</title>-Sonderheftes mit dem „Schoberlied“. Die
               Auseinandersetzungen rund um den Wiener Polizeipräfekten sind vor allem
               deshalb relevant, da sie einen wichtigen Einblick in die polemischen
               Praktiken bei Kraus ermöglichen. Wie schon bei Kerr und Bekessy genügte
               es dem Satiriker nicht, nur mittels Schrift gegen das in seinen Augen
               unmoralische oder korrupte Handeln vorzugehen. Plakate, Vorlesungen,
               Prozesse, Lieder sowie schriftliche Polemiken in der <title>Fackel</title> waren
               allesamt strategische Mittel im Kampf gegen Schober.
             </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>